\documentclass[a4paper]{notulen}

% Wordt gebruikt voor de codevoorbeelden en mag dus ook weg worden gehaald:
\usepackage{listings}
\lstset{language=tex,basicstyle=\small,keywordstyle=\bfseries}
% Tot en met hier

\author{Project \LaTeX}
\title{Vergadering PL-01}
\vcode{PL01}
\date{25 september 2009}

\begin{document}
	\linenumbers
	\maketitle
	
	\persoonh{rb}{Ralph}{Ralph Broenink}
	
	\begin{algemeen}
		\aanwezigen
			\persoon{ab}{Ab}{Ab Coude}
			\persoon[12:34]{cd}{Cor}{Cor Rea}
			\persoon{rb}{Ralph}{Ralph Broenink}
		\afwezigen
			\persoon[mk]{ef}{Ed}{Ed Dison}
		\voorzitter{\cdcd}
		\notulist{\abab}
		\locatie{Kamer \ia}
		\tijden{12:30}{13:30}
	\end{algemeen}
	\section{Opening}
		%\gebeurtenis[12:34]{De voorzitter opent de vergadering.}
		\opening[12:34]
	
	\section{Mededelingen}
		Project \LaTeX\ is ge\"initieerd door \rbrb\ (licht gebaseerd op het werk van Jarmo) en bestaat op dit moment slechts uit een notulentemplate dat gebruikt kan worden door
		commissies van \ia. Dit document laat zien wat er allemaal mogelijk is.
		
	\section{Vaststelling agenda}
		\agenda 
		
	\section{Secretarieel}
		\subsection{Notulen vorige vergadering}
			\besluit{De notulen van de vorige vergadering worden, met inachtneming van de wijzigingen, goedgekeurd.}
			
		\subsection{Actiepunten}
			\begin{reactiepuntenlijst}
				\reactiepunt{PL00.01}{\rb}{zorgt voor een aanwezigheidslijst}{V}
				\reactiepunt{PL00.02}{Ralph}{eet koekjes}{\naar{\ef}}
				\reactiepunt[1 oktober]{PL00.05}{\ef}{gaat taart halen}{L}
				\reactiepunt[2 oktober]{PL00.04}{\ab}{gaat taart eten nadat \ef\ taart op heeft gehaald en deze met slagroom heeft bespoten}{X}
			\end{reactiepuntenlijst}
			
		\subsection{Ingezonden stukken}
			Er zijn geen ingezonden stukken.

	\section{Begin van het document}
		\subsection{Preamble}
			
			
			\begin{lstlisting}
\documentclass[a4paper]{notulen}

\author{Project \LaTeX}
\title{Vergadering PL-01}
\vcode{PL01}
\date{25 september 2009}

\begin{document}
	\linenumbers
	\maketitle
			\end{lstlisting}
			
			De meeste commando's spreken voor zich. De auteur is de commissie; de titel is de titel van de vergadering. De `vcode' wordt gebruikt
			als identifier in de actiepunten. De datum is de voleldige datum. Het is niet nodig om notulen.cls te includen als deze in de juiste map staat.
			
			Iets minder preamble, maar even belangrijk: met `\lstinline!\linenumbers!' zet je de regelnummers aan en met `\lstinline!\maketitle!' maak
			je een mooie kop boven je notulen.
			
		\subsection{Algemene informatie}
			Iedere vergadering heeft algemene informatie, zoals de plaats, tijd en aanwezigen. Ook een titel en bijvoorbeeld de 
			studievereniging kunnen handig zijn. De code om het begin van deze notulen te maken, is als volgt:
			
			\begin{lstlisting}
\begin{algemeen}
	\aanwezigen
		\persoon{ab}{Ab}{Ab Coude}
		\persoon[12:34]{cd}{Cor}{Cor Rea}
		\persoon{rb}{Ralph}{Ralph Broenink}
	\afwezigen
		\persoon[mk]{ef}{Ed}{Ed Dison}
	\voorzitter{\cdcd}
	\notulist{\abab}
	\locatie{Kamer \ia}
	\tijden{12:30}{13:30}
\end{algemeen}
			\end{lstlisting}
			
			In de `environment' ``algemeen'' kun je alle algemene informatie van de vergadering plaatsen. De lijst met aanwezigen wordt
			vooraf gegaan door `\lstinline!\aanwezigen!'. Vervolgens kun je gewoon personen declareren. Deze personen hebben speciale functies.
			
			Zo worden actiepunten aan het eind van de notulen gesorteerd op de volgorde zoals ze hier worden gedeclareerd (actiepunten voor externe
			personen worden er onderaan aan toegevoegd, in volgorde van voorkomen). 
			
			Bovendien kun je shorthands voor personen declareren. In de gehele notulen kun je bijvoorbeeld `\lstinline!\ab!' gebruiken om ``\ab''
			weer te geven. Twee keer de afkorting achter elkaar geeft de volledige naam: `\lstinline!\abab!' geeft ``\abab''.
			
			De volledige argumenten zijn:\\ `\lstinline!\persoon{code}{naam voor \code}{naam voor aanwezigheidslijst en \codecode}!'. Je kunt ook meer opgeven:
			`\lstinline!\persoon[opmerking]{code}{naam}{naam}!' zet tussen haakjes achter de naam een opmerking. Denk hierbij aan de studievereniging voor grote
			verenigingen, de tijd van aankomst of bij afwezigheid `mk' voor `met kennisgeving'.
			
			Mocht het nodig zijn, dan kun je een persoon ook `verborgen' opgeven met `\lstinline!\persoonh!' (zelfde syntaxis als de gewone zonder een opmerking),
			bijvoorbeeld om een volgorde in actiepunten te kunnen garanderen.
			
			Verder kun je nog de voorzitter, notulist, locatie en tijden van de vergadering opgeven. Dit kan eenvoudig van de agenda worden gekopieerd die 
			normaliter voor de vergadering rond wordt gestuurd.
			
			Opvallend is dat je overigens ook dat `\lstinline!\ia!' een afkorting is voor `\ia'. Ook kun je `\lstinline!\ecomputing!' gebruiken.
		
		\subsection{Agenda}
			De agenda van de vergadering wordt samengesteld aan de hand van de sections en subsections in de notulen. Met een simpele aanroep van
			`\lstinline!\agenda!' kun je deze opvragen.
			
		\subsection{Actiepunten vorige vergadering}
			In iedere vergadering wil je de actiepunten (zie ook onder) van een vorige vergadering opsommen, inclusief de status van het actiepunt.
			De code voor de actiepunten hierboven is als volgt:
			
			\begin{lstlisting}
\begin{reactiepuntenlijst}
	\reactiepunt{PL00.01}{\rb}{zorgt voor een aanwezigheidslijst}{V}
	\reactiepunt{PL00.02}{Ralph}{eet koekjes}{\naar{\ef}}
	\reactiepunt[1 oktober]{PL00.05}{\ef}{gaat taart halen}{L}
	\reactiepunt[2 oktober]{PL00.04}{\ab}{gaat taart eten}{X}
\end{reactiepuntenlijst}
			\end{lstlisting}
			
			Ieder reactiepunt moet in de environment `reactiepuntenlijst' worden geplaatst.
			
			Als een actiepunt voldaan is of komt te vervallen, moet deze niet nogmaals op worden gesomd als lopend actiepunt. Dat kun je aangeven met 
			de statuscodes `V' (voldaan) `X' (vervallen) en `L' (lopend) in het laatste argument van het reactiepunt. Als een actiepunt door wordt gegeven
			aan een ander persoon, kan `\lstinline!\naar{naam}!' worden gebruikt. Elke andere status zal direct uit worden gevoerd naar de lijst en het 
			punt wordt als lopend beschouwd.
			
			De verdere syntaxis is gelijk aan die van het aanmaken van een actiepunt. Hieronder kun je lezen hoe dat gaat.
						
	\section{Actiepunten}
		\subsection{Aanmaken}
			Het belangrijkste onderdeel van de notulen is uiteraard de actiepunten. Actiepunten zijn de concrete stappen die ondernomen moeten
			worden om een bepaald doel te halen.
			
			Het aanmaken van een actiepunt gaat heel eenvoudig. Hieronder zie je een leuk actiepunt dat ik voor mezelf ga declareren:
			
			\ap{\rb}{gaat een actiepunt voor zichzelf opstellen.}
			
			\begin{lstlisting}
\actiepunt{\rb}{gaat een actiepunt voor zichzelf opstellen.}
			\end{lstlisting}
			
			De syntaxis is dus erg eenvoudig: `\lstinline!\actiepunt{naam}{actie}!'. Zoals gezegd, kun je hier een shorthand gebruiken voor de naam,
			maar ook een naam van iemand die nog niet bekend is. Of gewoon een naam die al wel bekend is, als je het voluit wilt typen.
			
			Een deadline koppelen aan een actiepunt is ook mogelijk door de optionele datum mee te geven met `\lstinline!\actiepunt[datum]{naam}{actie}!':
			
			\actiepunt[1 oktober]{Gerard}{stelt zich voor.}
			
			\begin{lstlisting}
\actiepunt[1 oktober]{Gerard}{stelt zich voor.}
			\end{lstlisting}
			
			Soms komt het voor dat je een actiepunt wilt herformuleren voor een ander persoon, bijvoorbeeld omdat een taak voor twee personen kan 
			gelden. Dit kan eenvoudig met `\lstinline!\herhaal{naam}!'. Het herhalen van een actiepunt kan alleen als er al een actiepunt is
			gedefineerd. Bij het halen kan een actiepunt ook een andere deadline toegewezen krijgen met `\lstinline!\herhaal[deadline]{naam}!'.
			
			\herhaal{\ab}
			\herhaal[5 oktober]{Harm}
			\herhaal[]{Fred}
			
			\begin{lstlisting}
\herhaal{\ab}
\herhaal[5 oktober]{Harm}
\herhaal[]{Fred}
			\end{lstlisting}
			
			Het voordeel van het herhalen van een actiepunt is dat de actiepuntcode niet verandert. Ze kunnen in de volgende vergadering wel allemaal
			een andere status toegewezen krijgen.
			
		\subsection{Opsommen}
			Aan het einde van het document kun je alle actiepunten opsommen met `\lstinline!\actiepunten!'. Als je dit compileert, komen alle actiepunten
			als een `reactiepunt' in de compile-uitvoer te staan, zodat deze eenvoudig opgenomen kunnen worden in de actiepuntenlijst van de volgende
			vergadering.
			
	\section{Besluiten en gebeurtenissen}
		In een vergadering gebeurt er regelmatig wat. Alles notuleren zou ondoenlijk zijn, maar het is wel mogelijk om gebeurtenissen als een
		schorsing of opening te notuleren. Er zijn twee varianten: een gebeurtenis met een tijd en \'e\'en zonder.
		
		\gebeurtenis[12:34]{De voorzitter schorst de vergadering}
		\gebeurtenis{De voorzitter is de tijd vergeten}
		
		\begin{lstlisting}
\gebeurtenis[12:34]{De voorzitter schorst de vergadering}
\gebeurtenis{De voorzitter is de tijd vergeten}
		\end{lstlisting}
		
		De syntaxis is vrij straight-forward.
		
		Nog eenvoudiger is het formuleren van besluiten. Dat kan met het commando `\lstinline!\besluit!':
		
		\besluit{De voorzitter gaat een horloge kopen.}
		
		\begin{lstlisting}
\besluit{De voorzitter gaat een horloge kopen.}
		\end{lstlisting}
	
		Aan het eind opsommen van de besluiten kan uiteraard ook. Het commando `\lstinline!\besluiten!' geeft een bullet-list met de besluiten.
	
	\section{Stemmingen}
		Je kunt natuurlijk ook stemmen in een vergadering:
		
		\stemming{Er moeten koekjes in de kast komen}{1}{2}{3}{4}
		
		Je kunt er ook een eigen interpretatie aan geven, of onthouding niet weergeven:
		
		\stemming[De voorzitter is eigenwijs en verwerpt de motie]{Het horloge moet een Rolex zijn}{2}{1}{0}{geen}
		
		Voor volledige controle, is het ook mogelijk om een type op te geven voor de stemming, bijvoorbeeld een motie:
		
		\stemmingC{Motie}{Er moeten koekjes in de kast komen}{1}{2}{3}{4}
		
		De code voor bovenstaande objecten is als volgt:
		
		\begin{lstlisting}
\stemming{Er moeten koekjes in de kast komen}{1}{2}{3}{4}
\stemming[De voorzitter (...) motie]{Het horloge (...) zijn}{2}{1}{0}{geen}
\stemmingC{Motie}{Er moeten koekjes in de kast komen}{1}{2}{3}{4}
		\end{lstlisting}
		
		De syntaxis van de commando's lijkt ingewikkeld, maar dat is het niet:
		
		\begin{lstlisting}
\stemming[interpretatie]{voorstel}{voor}{tegen}{blanco}{onthouding}
\stemmingC[interpretatie]{type}{voorstel}{voor}{tegen}{blanco}{onthouding}
		\end{lstlisting}
		
		In alle gevallen kan de interpretatie eventueel worden weggelaten. Je kunt bovendien een getal negeren door er `geen' voor in te vullen.

		Met behulp van het commando `\lstinline!\stemmingblancoteltwel!' kan aan worden gegeven dat blanco wel meetelt met de meerderheid in de stemming (dit gebeurt standaard niet). Bij stakende stemmen (voor is gelijk aan tegen) wordt standaard vermeld dat de stemming onbeslist is; je kunt met `\lstinline!\stemmingstakingverwerptwel!' aangeven dat stakende stemmen een voorstel verwerpen.
		
		Let op dat een stemming nog geen besluit is en dat je waarschijnlijk nog een besluit wilt nemen na een positieve uitkomst.
	
	\section{Documentopmaak}
		Het kan voorkomen dat je een dermate complex verhaal op moet schrijven,
		dat het een stuk overzichtelijker wordt als je een margelijst wilt, bijvoorbeeld om
		een discussie duidelijk te maken.
		
		
		\begin{margelijst}	
			\mar[Ralph] Er zijn geen koekjes in deze vergadering en ik vind dat erg jammer
			\mar Dat gaat echt helemaal nergens over, koekjes kunnen ook best buiten de vergadering
			\mar[Ralph] Dus? Ik wil gewoon koekjes!
			\mar[\ab] Haal ze dan zelf!
			\mar[Ralph] Ok\'e dan doe ik dat!
			\mar Er heerst grote ontevredenheid over het verloop van de vergadering.
		\end{margelijst}
		
		Ieder item wordt voorafgegaan door `\lstinline!\mar!' of door `\lstinline!\mar[naam]!'. Dit alles gebeurt in
		de environment `margelijst':
		
		\begin{lstlisting}
\begin{margelijst}	
	\mar[Ralph] Er zijn (...) erg jammer
	\mar Dat gaat (...) de vergadering
\end{margelijst}
		\end{lstlisting}
		
		Het is natuurlijk ook mogelijk om de opmaak te gebruiken die nu bij de rondvraag wordt gebruikt.
		
	\section{WOB}
		Met de Wet Openbaarheid Bestuur is het mogelijk dat mensen notulen op gaan vragen. Deze mag je natuurlijk censureren. Dit kan ook met deze notulen class.
		
		Bijvoorbeeld de tekst die ik hier typ, \wob{is vergeven van het} commando `\lstinline!\wob{tekst}!'. Je kunt deze modus expliciet op een willekeurige plek aan en uitzetten met \wob{de respectievelijke} commando's `\lstinline!\wobon!' en `\lstinline!\woboff!'. Als je de laatste bovenaan je document zet, kun je dus wel WOB-commando's in je document gebruiken, zonder \wob{dat deze} effect \wob{hebben}. Dan kun je dus \wob{wel} WOB-commando's \wob{vast} voorbereiden voor het geval \wob{de notulen} door iemand op worden gevraagd. \wob{Omdat je ze ook} dwars door het document heen aan- en uit kunt zetten, kan dat ook op paragraaf-basis.
		
		Het effect bij besluiten (en actiepunten) is vooralsnog wel vervelend, gezien hierin geen if-statement geplaatst kan worden worden (de uitvoer van dit commando wordt in een bestand gezet voor de listing ervan). Vandaar het commando `\lstinline!\wobit{tekst}!' dat altijd de tekst vervangt door een zwarte balk, ook als de wob-modus uitstaat:
		
		\besluit{Het WOB-commando is erg \wobit{irritant} bij besluiten.}

		Veranderd op 3 oktober 2013: `\lstinline!\wobit{tekst}!' wordt nu ook een zwarte balk i.p.v. vijf spaties.
		
	\section{Known Issues}
		Er zijn op dit moment geen problemen meer bekend met deze versie.
		
		Desalniettemin wordt er nog gekeken naar de nummering van besluiten en actiepunten, wordt een gekleurde achtergrodn bij de secties overwogen, wordt bij de reactiepuntenlijst nog de optie voor een `besproken bij punt' toegevoegd, wordt nog een optie voor kantlijnteksten voor bijvoorbeeld namen toegevoegd en wordt er nog goed gekeken naar de regelnummers.
		
	\section{W.V.T.T.K.}
		Er is niets ter tafel gekomen.
		
	\section{Rondvraag}
		\begin{description}
			\item[\ab] vertelt dat, hoewel koekjes wel erg lekker zijn, deze niet altijd even goed voor de gezondheid zijn en deze dus ook de volgende keer niet aanwezig zullen zijn.
			\item[\rb] weet te vertellen dat het mogelijk is om actiepunten en besluiten op een nieuwe pagina te krijgen met het commando `\lstinline!\newpage!'. Het commando `\lstinline!\pagebreak!' is erg lelijk.
		\end{description}
	
	\section{Volgende vergadering}
		De volgende vergadering is volgende week dinsdag om 11:00 uur.
	
	\section{Resum\'e actiepunten en besluiten}
		\subsection*{Actiepunten}
			\actiepunten
		\subsection*{Besluiten}
			\besluiten
	
	\section{Sluiting}
		%\gebeurtenis[12:34]{De voorzitter sluit de vergadering.}
		\sluiting

	\appendix 
	\newpage
	\section{Overzicht commando's}
		De volgende commando's worden extra door deze template gespecificeerd:
		\begin{description}
			\item[\textbackslash vcode\{code\}] Opgeven van vergadercode in preamble.
			\item[\textbackslash ia] Shorthand voor \ia
			\item[\textbackslash ecomputing] Shorthand voor \ecomputing
		\end{description}
		\subsection{Algemeen environment}
		\begin{description}
			\item[algemeen] Environment voor algemene informatie van de vergadering
			\begin{description}
    			\item[\textbackslash locatie\{locatie\}] Opgeven van vergaderlocatie
    			\item[\textbackslash tijden\{starttijd\}\{eindtijd\}] Opgeven van begin- en eindtijd
    			\item[\textbackslash voorzitter\{voorzitter\}] Opgeven van vergadervoorzitter
    			\item[\textbackslash notulist\{notulist\}] Opgeven van notulist
    			\item[\textbackslash aanwezigen] Begin van lijst van aanwezigen
    			\item[\textbackslash afwezigen] Begin van lijst van afwezigen
    			\item[\textbackslash persoon[opmerking\rbrack\{code\}\{korte naam\}\{lange naam\}] Definitie van persoon in aanwezigheids- of afwezigheidslijst, en definitie van \textbackslash code en \textbackslash codecode
    			\item[\textbackslash persoonh] Zelfde als \textbackslash persoon, maar dan voor verborgen personen.
 			\end{description}

		\end{description}
		\subsection{WOB}
		\begin{description}
			\item[\textbackslash wobon] Schakelt WOB-modus in (standaard)
			\item[\textbackslash woboff] Schakelt WOB-modus uit
			\item[\textbackslash wob] WOBt een stuk tekst, afhankelijk van de WOB-boolean
			\item[\textbackslash wobit] WOBt een stuk tekst, onafhankelijk van de WOB-boolean

		\end{description}
		\subsection{Agenda}
		\begin{description}
			\item[\textbackslash agenda] Geeft de agenda weer

		\end{description}
		\subsection{Margelijst}
		\begin{description}
			\item[margelijst] Environment voor een margelijst
			\begin{description}
    			\item[\textbackslash mar[tekst\rbrack] Item in de margelijst.
 			\end{description}

		\end{description}
		\subsection{Gebeurtenissen}
		\begin{description}
    		\item[\textbackslash gebeurtenis[tijd\rbrack\{tekst\}] Gebeurtenis in een vergadering om een tijd
    		\item[\textbackslash opening[tijd\rbrack] Opening van de vergadering. Neemt de tijd over uit de algemeen environment als niet meegegeven
    		\item[\textbackslash sluiting[tijd\rbrack] Sluiting van de vergadering. Neemt de tijd over uit de algemeen environment als niet meegegeven
    		\item[\textbackslash schorsing\{tijd1\}\{tijd2\}] Schorsing van tijd1 tot tijd2.

		\end{description}
		\subsection{Stemmingen}
		\begin{description}
			\item[\textbackslash stemmingblancoteltwel] Stelt in dat blanco meetelt bij de conclusie van stemmingen
			\item[\textbackslash stemmingblancoteltniet] Stelt in dat blanco niet meetelt bij de conclusie van stemmingen (standaard)
			\item[\textbackslash stemmingstakingverwerptwel] Stelt in dat stakende stemmen het voorstel verwerpen
			\item[\textbackslash stemmingstakingverwerptniet] Stelt in dat stakende stemmen het voorstel niet verwerpen (standaard)
			
			\item[\textbackslash stemming[conclusie\rbrack\{voorstel\}\{aantal voor\}\{aantal tegen\}\{aantal blanco\}\{aantal onthouding\}] Geeft een stemming over het voorstel, met een optionele conclusie (anders standaardconclusie) en het aantal voor-, tegen- blanco- en onthoudingsstemmen. Elke stemoptie kan worden weggelaten door `geen' in te vullen.
			\item[\textbackslash stemmingC[conclusie\rbrack\{type\}\{voorstel\}\{aantal voor\}\{aantal tegen\}\{aantal blanco\}\{aantal onthouding\}] Zelfde als \textbackslash stemming, maar met type.
			\item[\textbackslash stemmingO[conclusie\rbrack\{voorstel\}\{aantal voor\}\{aantal tegen\}\{aantal blanco\}] \emph{deprecated}

		\end{description}
		\subsection{Besluiten}
		\begin{description}
			\item[\textbackslash besluit\{besluit\}] Neemt een besluit
			\item[\textbackslash besluiten] Geeft een overzicht van alle besluiten
		\end{description}

		\subsection{Actiepunten}
		\begin{description}
			\item[reactiepuntenlijst] Environment om reactiepunten (herhaling van actiepunten uit vorige notulen) in op te sommen
			\begin{description}
    			\item[\textbackslash reactiepunt[deadline\rbrack\{nummer\}\{persoon\}\{actiepunt\}\{status\}] Geeft de status van een actiepunt uit vorige notulen. Mogelijke statussen zijn: V = Voldaan, X = Vervallen, \textbackslash naar\{naam\} = Doorgegeven aan iemand anders, L = lopend, of iets anders voor lopend met een andere omschrijving
				\item[\textbackslash naar\{naam\}] Geeft een actiepunt door aan iemand anders
 			\end{description}
			\item[\textbackslash actiepunt[deadline\rbrack\{persoon\}\{actiepunt\}] Geeft een actiepunt aan een persoon met een optionele deadline
			\item[\textbackslash ap[deadline\rbrack\{persoon\}\{actiepunt\}] \emph{zie \textbackslash actiepunt}
			\item[\textbackslash herhaal[deadline\rbrack\{persoon\}] Geeft het vorige actiepunt ook aan een andere persoon, eventueel met een andere deadline
			\item[\textbackslash apnr] Geeft het huidige actiepuntnummer
			\item[\textbackslash actiepunten] Geeft een overzicht van alle actiepunten gegroepeerd op naam

		\end{description}
	
\end{document}